% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% NB: при добавлении сюда нового макроса, добавлять его в acronyms.tex

% TODO:
% - заменить \scmath на \scseg в первых главах
% - привести регистр синтаксиса макросов в соответствие с их содержимым (\scq -> \scQ и т.д.)
% - пробежаться по acronyms и расставить -Xmu в SCSubscript'ах

\newcommand*{\half}{\frac{1}{2}}
\newcommand*{\shalf}{\sfrac{1}{2}}
\newcommand*{\halfof}[1]{\frac{#1}{2}}

% Позволяет подсветить в тексте буквы, которые мы абстрагировали как макросы
% (а значит - облегчить работу по поиску тех, которые мы пока не абстрагировали).
\ifnumequal{\value{designationDebug}}{1}{%
\newcommand*{\SCColorize}[1]{\textcolor{#1}}% TODO: заменить на mathcolor (см. texdoc mathcolor)
}{%
\newcommand*{\SCColorize}[1]{}%
}
% NB: мы принимаем только один аргумент, но вызываем этот макрос так, будто он принимает два.
% В результате второй аргумент оказывается вторым аргументом \textcolor.
% Этот подход приводит к тому, что даже при выключенном designationDebug аргумент всё равно остаётся в группе,
% а значит, окружающий код (в первую очередь - операторы _ и ^) воспринимает его так же.

% См. texdoc mathcolor.
\iftrue
\ifnumequal{\value{designationDebug}}{1}{%
\newcommand*{\SCColorizeM}[1]{\mathcolor{#1}}%
}{%
\newcommand*{\SCColorizeM}[1]{}%
}
\else
\ifnumequal{\value{designationDebug}}{1}{%
\newcommand*{\SCColorizeM}[2]{\mathcolor{#1}{#2}}%
}{%
\newcommand*{\SCColorizeM}[2]{#2}%
}
\fi

% https://tex.stackexchange.com/a/47065
%\newcommand{\SCParm}{\mathord{\color{black!33}\bullet}}

% https://tex.stackexchange.com/a/353109
\def\SCParm{\tikz\node[draw=black,densely dashed,thick,inner sep=0.4mm] {\phantom{A}};}

% Матрица из одного символа (названия); matn = matrix name
% TODO: пройтись, заменить
%\newcommand*{\scmatn}[1]{\scmatrix{#1}} % слишком громоздко
%\newcommand*{\scmatn}[1]{\ensuremath{\inb{#1}}}
%\newcommand*{\scmatn}[2][]{%
%\ifthenelse{\isempty{#1}}%
%{\ensuremath{\inb{#2}}}%
%{\ensuremath{\inb[#1]{#2}}}}
\newcommand*{\scmatn}[2][]{\ensuremath{\inb[#1]{#2}}} % внутри \inb уже есть проверка \isempty


% Единичная матрица
%\newcommand*{\SCIdentityMatrixDesignation}{\ensuremath{\SCColorize{green}{\mathbbm{1}}}}
\newcommand*{\SCIdentityMatrixDesignation}{\ensuremath{\SCColorize{green}{E}}}
\newcommand*{\SCMatIden}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmatn{\SCIdentityMatrixDesignation}}}

% Плоскость
%\newcommand*{\SCPlane}[1]{\scmath{#1}} <--- нельзя, т.к. цифры станут наклонными.
\newcommand*{\SCPlane}[1]{\ensuremath{#1}}

% Угол
% TODO: пробежаться (в первых главах было то же но с круглыми скобками)
\newcommand*{\scang}[2]{\ensuremath{\inb{\widehat{#1, #2}}}}

% Интервал (перечисление всех значений)
\newcommand*{\scint}[2]{\ensuremath{\overline{#1, #2}}}

% Масса
\newcommand*{\SCmDesignation}{\SCColorize{green}{m}}
\newcommand*{\scm}[1]{\SCSubscript{\SCmDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scIntm}[1]{\Intt{#1}{\scm{}}{\scm{}}} % интеграл по массе

% Угловая скорость
\newcommand*{\SCwDesignation}{\SCColorize{lime}{\omega}}
\newcommand*{\scw}[1]{\SCSubscript{\SCwDesignation}{#1}}

\newcommand*{\scwv}[1]{\scvecs{\SCwDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scdw}[1]{\scderivs{\SCwDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scwm}[1]{\scmatn{\scw{#1}}}
\newcommand*{\scwms}[1]{\scskew{\scwm{#1}}}


% Действительное перемещение
\newcommand*{\scractual}[1]{\ensuremath{\SCColorize{olive}{\scDiffSymb}{\scrv{#1}}}}

% Обобщённая координата
\newcommand*{\SCqDesignation}{\SCColorize{green}{q}}
\newcommand*{\SCqSpace}{-1mu}
\iffalse
%\newcommand*{\scq}[1]{\SCSubscript[\SCqSpace]{\SCqDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scq}[1]{\SCSubscript{\SCqDesignation}{#1}}
%\newcommand*{\scq}[1]{\ensuremath{\SCqDesignation_{#1}}}
\else
% NB: будет нормально работать, только если в качестве аргумента передать единственную букву
%\newcommand*{\scq}[1]{\SCSubscriptIC{\SCqSpace}{\SCKernMap{#1}}{\SCqDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scq}[2][]{\SCSubscriptK[#1]{\SCqSpace}{\SCqDesignation}{#2}}
\fi
\newcommand*{\scdq}[1]{\scderivs[\SCqSpace]{\SCqDesignation}{#1}} % производная


% Координатные линии
\newcommand*{\sccl}[1]{\ensuremath{\inp{#1}}}
\newcommand*{\scclq}[1]{\sccl{\scq{#1}}}

% Координатные оси
\newcommand*{\scca}[1]{\ensuremath{\inb{#1}}}
\newcommand*{\sccaq}[1]{\scca{\scq{#1}}}

% Координатные поверхности
\newcommand*{\sccs}[2]{\ensuremath{\inp{{#1},\ {#2}}}}
\newcommand*{\sccsq}[2]{\sccs{\scq{#1}}{\scq{#2}}}

% Производная от радиуса-вектора по скалярному аргументу
\newcommand*{\scpdrq}[1]{\ensuremath{\scPD{\scrv{}}{\scq{#1}}}}
\newcommand*{\scpdrqj}[1]{\scpdrq{\SCColorize{green}{j}}}


% Момент инерции; также может обозначать тензор этой самой инерции
%\newcommand*{\SCmiDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{J}}}
\newcommand*{\SCmiDesignation}{\SCColorize{green}{J}}
\ifnumequal{\value{mathfont}}{1}{%
\newcommand*{\SCmiSpace}{-3mu}%
}{%
\newcommand*{\SCmiSpace}{-4mu}%
}
\newcommand*{\scmi}[1]{\SCSubscript[\SCmiSpace]{\SCmiDesignation}{#1}}%
\newcommand*{\scmiOther}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{green}{I}}{#1}}



% Приведённый момент инерции
\newcommand*{\scAc}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{magenta}{A}}{#1}} % компонент приведённого момента инерции
\newcommand*{\scAphi}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\scAc{}\inp{\phi}}}}

% Обозначение условно-неподвижной системы координат
% Т.к. всегда используется в виде нижнего индекса, можно позволить себе окружить скобками
\newcommand*{\scg}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{green}{g}}}}

% Угол тангажа/дифферента
% \theta - обычная буква тета
% \vartheta - тоже тета, но начертание в стиле Евгеньева
%\newcommand*{\scv}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{green}{\vartheta}}}}
%\newcommand*{\scv}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{green}{\theta}}}}
\newcommand*{\scv}[1]{\ensuremath{\SCColorize{green}{\vartheta}}}
% В TeXLive 2023 euler.tex (где мы используем \scv внутри подписи к рисунку)
% не собирается с ошибкой "Undefined control sequence. <argument> \isempty".
% Методом научного тыка было установлено, что в подписи к рисунку не должно быть операторов ветвления (\SCDummyArgCommand).



% Кинетический момент

%\newcommand*{\SCkmDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{L}}}
\newcommand*{\SCkmDesignation}{\SCColorize{green}{L}}
\newcommand*{\sckm}[1]{\SCSubscript{\SCkmDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scdkm}[1]{\scderivs{\SCkmDesignation}{#1}}
\newcommand*{\sckmv}[1]{\scvecs[0mu]{\SCkmDesignation}{#1}} % вектор
\newcommand*{\sckmdv}[1]{\scdvecs[-1mu]{\SCkmDesignation}{#1}} % производная вектора
\newcommand*{\sckmldv}[1]{\scldvecs[-1mu]{\SCkmDesignation}{#1}} % локальная производная вектора

% Относительно полюса
\newcommand*{\sckmO}[1]{\sckm{\SCoDesignation#1}}
\newcommand*{\sckmOv}[1]{\sckmv{\SCoDesignation#1}}
\newcommand*{\sckmOdv}[1]{\sckmdv{\SCoDesignation#1}}
\newcommand*{\sckmOldv}[1]{\sckmldv{\SCoDesignation#1}}


% Матрицы

% Матрицы направляющих косинусов
\newcommand{\scMatA}[1]{\scmatn{\SCSubscript{\SCColorize{green}{A}}{#1}}}
\newcommand{\scMatAp}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scMatA{\psi}}}
\newcommand{\scMatAv}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scMatA{\scv{}}}}
\newcommand{\scMatAg}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scMatA{\gamma}}}
\newcommand{\scMatApv}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scMatA{\psi\scv{}}}}

% Матрица A, когда углы \scv{}, \psi = 90 гр.
\newcommand{\scMatAOrthog}{\scmatrix{0&1&0\\0&0&1\\1&0&0}}

% Полное равенство (аргумент - пунктуация в конце).
\newcommand{\scMatAOrthogEq}[1]{\scMatA{} = \scMatAOrthog\SCAfterMatr{#1}}



% Тупо вектор-строка и -столбец XYZ
\newcommand{\SCMatAnyxyzBase}[2]{\scmatrix{\SCSubscript[-1mu]{#1}{\SCTAXDesignation} #2 \SCSubscript[-1mu]{#1}{\SCTAYDesignation} #2 \SCSubscript[-1mu]{#1}{\SCTAZDesignation}}}
\newcommand{\scMatAnyxyz}[1]{\SCMatAnyxyzBase{#1}{\\}}
\newcommand{\scMatAnyxyzh}[1]{\SCMatAnyxyzBase{#1}{&}}

% Какая-то перекошенная матрица
\newcommand*{\scMatS}[1]{\scmatrix{%
0 & -\SCSubscript[-1mu]{#1}{\SCTAZDesignation} & \SCSubscript[-1mu]{#1}{\SCTAYDesignation} \\%
\SCSubscript[-1mu]{#1}{\SCTAZDesignation} & 0 & -\SCSubscript[-1mu]{#1}{\SCTAXDesignation} \\%
-\SCSubscript[-1mu]{#1}{\SCTAYDesignation} & \SCSubscript[-1mu]{#1}{\SCTAXDesignation} & 0}}

% Аналогично, но наоборот
\newcommand*{\scMatSR}[1]{\scmatrix{%
0 & -\scz{#1} & \scy{#1} \\%
\scz{#1} & 0 & -\scx{#1} \\%
-\scy{#1} & \scx{#1} & 0}}

% Аналогично, но для моментов инерции
\newcommand*{\scMatSMiXYZ}[1]{\scmatrix{%
 \scmi{\scx{#1}}         & -\scmi{\scx{#1}\scy{#1}} & -\scmi{\scx{#1}\scz{#1}} \\%
-\scmi{\scy{#1}\scx{#1}} &  \scmi{\scy{#1}}         & -\scmi{\scy{#1}\scz{#1}} \\%
-\scmi{\scz{#1}\scx{#1}} & -\scmi{\scz{#1}\scy{#1}} &  \scmi{\scz{#1}}}}

% Матрица проекций угловой скорости (?)
\newcommand*{\SCMatOmegXYZBase}[2]{\scmatrix{\scw{\scx{#1}} #2 \scw{\scy{#1}} #2 \scw{\scz{#1}}}}
\newcommand*{\scMatOmegXYZ}[1]{\SCMatOmegXYZBase{#1}{\\}}
\newcommand*{\scMatOmegXYZh}[1]{\SCMatOmegXYZBase{#1}{&}}

% Матрица проекций производной угловой скорости (?)
\newcommand*{\scMatDOmegXYZ}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmatrix{\scdw{\SCTAXDesignation} \\ \scdw{\SCTAYDesignation} \\ \scdw{\SCTAZDesignation}}}}

% Матрица проекций главного момента внешних сил на оси связанной системы координат
\newcommand*{\scMatMEXYZ}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmatrix{\scME{\SCTAXDesignation} \\ \scME{\SCTAYDesignation} \\ \scME{\SCTAZDesignation}}}}


% Коэффициент жёсткости линейной пружины
\ifnumequal{\value{designationDebug}}{1}{% отладочный вариант
\newcommand*{\scc}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{green}{\text{Ж}}}{#1}}%
}{% боевой вариант для издательства
\newcommand*{\scc}[1]{\ensuremath{\SCColorize{green}{C}_\text{ж}^{#1}}}%
}
% NB: в качестве аргумента передавать ТОЛЬКО идентификатор (вроде "торсион"), чтобы нормально смотрелся вариант когда он (аргумент) в верхнем индексе


% Коэффициент жёсткости спиральной пружины
\newcommand*{\scK}[1]{\ensuremath{\SCColorize{green}{K}_\text{ж}^{#1}}} % предложение ШРВ
% ЛДЮ: почему коэффициент жёсткости теперь обозначается k, если был c?
% ШРВ: другая физическая величина, другие единицы измерения, другая буква - такая была логика...

% dt
\newcommand*{\scdt}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scdiff{\SCColorize{green}{t}}}}

% Просто некие коэффициенты из главы "Определение обобщённой силы"
\newcommand*{\scCQ}[1]{\SCSubscript[-4mu]{\SCColorize{cyan}{C}}{\scQ{}#1}}

% То же, но для главы "Использование уравнения Лагранжа 2 рода для получения математических моделей некоторых колебательных систем с одной степенью свободы"
%\newcommand*{\scCc}[1]{\SCSubscript[-2mu]{\SCColorize{orange}{C}}{#1}}
\let\scCc\scCQ

% Константа интегрирования
\newcommand*{\scCI}[1]{\SCSubscript[-2mu]{\SCColorize{orange}{C}}{#1}}

% Example Vector - пример вектора
\newcommand*{\scExV}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{magenta}{R}}{#1}} % TODO: внимательно проверить места, где используется пример ВЕКТОРА без ВЕКТОРА

\newcommand*{\scExVv}[1]{\scvecs{\scExV{}}{#1}}

% Радиус
% TODO: выбрать что-то одно (за исключением мест где два разных радиуса)
% ШРВ: лучше большую R, маленькая уж очень много для чего используется
\newcommand*{\scRad}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{cyan}{R}}{#1}}
\ifnumequal{\value{mathfont}}{1}{%
\newcommand*{\SCradSpace}{-1mu}%
}{%
\newcommand*{\SCradSpace}{-3mu}%
}
\newcommand*{\scrad}[1]{\SCSubscript[\SCradSpace]{\SCColorize{cyan}{r}}{#1}}

% Амплитуда
\newcommand*{\scAmpl}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{cyan}{A}}{#1}}



% Сила трения
\newcommand*{\sctr}[1]{\SCSubscript{{\scF{\scTtr}}}{#1}} % NB: нужны двойные скобки, чтобы не было double subscript
\newcommand*{\sctrv}[1]{\SCSubscript{{\scFv{\scTtr}}}{#1}}


% Коэффициент трения качения
% Увы, принято использовать именно \delta, так что придётся оставить одну букву и здесь и для виртуальности
\newcommand*{\sctrd}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{orange}{\delta}}}}

% Коэффициент вязкого трения
% Увы, принято использовать именно \alpha, так что придётся оставить одну букву и здесь и для углов
% Единственная принятая альтернатива - \beta, но эта буква тоже используется для углов
\newcommand*{\sctra}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{orange}{\alpha}}{#1}}
\newcommand*{\sctraOther}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{orange}{\beta}}{#1}}

% Силовая функция
%\newcommand*{\SCuDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{U}}}
\newcommand*{\SCuDesignation}{\SCColorize{green}{U}} % <--- требование Шишковой
\newcommand*{\scu}[1]{\SCSubscript{\SCuDesignation}{#1}}


% Потенциальная энергия
\newcommand*{\scp}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{green}{\Pi}}{#1}}

% Лагранжиан
\newcommand*{\scl}[1]{\SCSubscript{\mathcal{\SCColorize{green}{L}}}{#1}}
\newcommand*{\scbl}[1]{\scIsoVar{\scl{#1}}} % изохронная вариация лагранжиана

% Гамильтониан
\newcommand*{\scH}[1]{\SCSubscript{\mathcal{\SCColorize{green}{H}}}{#1}}
\newcommand*{\scbH}[1]{\scIsoVar{\scH{#1}}} % изохронная вариация гамильтониана

% Деформация пружины
\newcommand*{\scSpring}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{green}{\lambda}}{#1}} % динамическая
\newcommand*{\scLambdast}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scSpring{\scTst}}} % статическая

% Приведённая масса (масса материальной точки, к которой приведён механизм в уравнении движения)
\newcommand*{\scMpr}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scm{\scTpr}}}

% П. 11.3.1
\newcommand*{\scXob}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scx{\scTob}}}

\newcommand*{\scXch}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scx{\scTch}}}
\newcommand*{\scdXch}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scderivs{x}{\scTch}}}
\newcommand*{\scddXch}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scdderivs{x}{\scTch}}}

% В оригинале подписи типа "вын" были где-то внизу, где-то вверху - в т.ч. при x.
% ШРВ: Шишкова говорила использовать верхние индексы только при необходимости, так что делаем внизу.
\newcommand*{\scXvy}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scx{\scTvy}}}
\newcommand*{\scdXvy}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scderivs{x}{\scTvy}}}
\newcommand*{\scddXvy}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scdderivs{x}{\scTvy}}}

% Возмущающая сила (applied force)
\newcommand*{\SChDesignation}{\SCColorize{cyan}{H}}
\newcommand*{\sch}[1]{\SCSubscript[-2mu]{\SChDesignation}{#1}} % ШРВ: в принципе, можно заменить на F, т.к. это просто сила
\newcommand*{\schv}[1]{\scvecs[-2mu]{\SChDesignation}{#1}} % вектор
\newcommand*{\scha}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{cyan}{h}}{#1}} % амплитуда возмущающих воздействий (NB: размерность - не сила, а ускорение)
\newcommand*{\SCApplFreqDesignation}{\SCColorize{cyan}{p}} % круговая частота
\newcommand*{\scApplFreq}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCApplFreqDesignation}}} % круговая частота
\newcommand*{\SCApplEpochDesignation}{\SCColorize{lime}{\delta_0}} % начальная фаза (epoch)
\newcommand*{\scApplEpoch}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCApplEpochDesignation}}} % начальная фаза (epoch)

% Собственные незатухающие колебания системы
\newcommand*{\SCkDesignation}{\SCColorize{cyan}{k}} % круговая частота
%\newcommand*{\sck}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCkDesignation}}}
\newcommand*{\sck}{\ensuremath{\SCkDesignation}}
% Начиная с определённой версии, part11.tex (где мы используем \sck и \scn внутри имени секции, а точнее \paragraph)
% перестал собираться с жалобами на некий \toks@. Методом научного тыка было установлено,
% что макросы в заголовках использовать всё ещё можно, но теперь они не должны иметь в своём теле подстановок (#1 и т.д.);
% а если макросы используются внутри математического режима (как у нас), то тот, который идёт
% непосредственно перед закрывающим долларом (в нашем случае это как раз \sck), должен вообще не иметь параметров.

% Собственные затухающие колебания системы
% NB: в оригинале звёздочка была сверху, ШРВ предложил опустить вниз
%\newcommand*{\sckSt}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCkDesignation^\ast}}} % k*
\newcommand*{\sckSt}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCkDesignation_\ast}}} % k*

% Коэффициент затухания
\newcommand*{\SCnDesignation}{\SCColorize{cyan}{n}}
%\newcommand*{\scn}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCnDesignation}}} <--- см. комментарий к \sck выше
\newcommand*{\scn}[1]{\ensuremath{\SCnDesignation}}

% Начальная фаза
\newcommand*{\SCEpochDesignation}{\SCColorize{cyan}{\epsilon}}
\newcommand*{\scEpoch}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCEpochDesignation}}}

% Часто встречающиеся выражения
\newcommand*{\scxdz}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scderivs{x}{0}}}

\newcommand*{\scpk}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\frac{\scApplFreq{}}{\sck{}}}}}
\newcommand*{\scnk}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\frac{\scn{}}{\sck{}}}}}

\newcommand*{\scKP}{\SCkDesignation^2 - \SCApplFreqDesignation^2}
\newcommand*{\scPK}{\SCApplFreqDesignation^2 - \SCkDesignation^2}

\newcommand*{\scSqKN}{\sqrt{\SCkDesignation^2 - \SCnDesignation^2}}
\newcommand*{\scSqNK}{\sqrt{\SCnDesignation^2 - \SCkDesignation^2}}

\newcommand*{\scptb}{\SCApplFreqDesignation\p t + \SCApplEpochDesignation}
\newcommand*{\scptbs}{\Sin\scptb}
\newcommand*{\scptbc}{\Cos\scptb}

\newcommand*{\scktb}{\SCkDesignation\p t + \SCApplEpochDesignation}
\newcommand*{\scktbs}{\Sin\scktb}
\newcommand*{\scktbc}{\Cos\scktb}

\newcommand*{\sckte}{\SCkDesignation\p t + \SCEpochDesignation}
\newcommand*{\scktes}{\Sin\sckte}
\newcommand*{\scktec}{\Cos\sckte}

\newcommand*{\scktbe}{\SCkDesignation\p t + \SCApplEpochDesignation + \SCEpochDesignation}
\newcommand*{\scktbes}{\Sin\scktbe}
\newcommand*{\scktbec}{\Cos\scktbe}

\newcommand*{\scptbe}{\SCApplFreqDesignation\p t + \SCApplEpochDesignation - \SCEpochDesignation}
\newcommand*{\scptbes}{\Sin\scptbe}
\newcommand*{\scptbec}{\Cos\scptbe}

\newcommand*{\scptbpe}{\SCApplFreqDesignation\p t + \SCApplEpochDesignation + \SCEpochDesignation}
\newcommand*{\scptbpes}{\Sin\scptbpe}
\newcommand*{\scptbpec}{\Cos\scptbpe}

\newcommand*{\sckt}{\SCkDesignation\p t}
\newcommand*{\sckts}{\Sin\sckt}
\newcommand*{\scktc}{\Cos\sckt}

\newcommand*{\sckStt}{\sckSt{}\p t}
\newcommand*{\sckStts}{\Sin\sckStt}
\newcommand*{\sckSttc}{\Cos\sckStt}

% Коэффициент динамичности
\newcommand*{\sceta}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{cyan}{\eta}}}}


% ИЗД часть 3 (119.jpg)

\newcommand*{\SCEvalPhiSt}{\begin{subarray}{l}%
\phi = \scPst{}\\%
\scderiv{\phi} = 0\\[3pt]%
\scdderiv{\phi} = 0%
\end{subarray}}

% Просто какие-то константы
\newcommand*{\scac}[1]{\SCSubscript[-2mu]{\SCColorize{orange}{a}}{#1}}

% Малая величина
\ifnumequal{\value{designationDebug}}{1}{%
\newcommand*{\SCsmallDesignation}{\SCColorize{lime}{\text{МАЛ}}}%
}{%
\newcommand*{\SCsmallDesignation}{\SCColorize{lime}{\alpha}}%
}
\newcommand*{\scsmall}[1]{\SCSubscript{\SCsmallDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scsmalld}[1]{\scderivs{\SCsmallDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scsmalldd}[1]{\scdderivs{\SCsmallDesignation}{#1}}


% Переменная характеристического полинома
\newcommand*{\SCPolyVarDesignation}{\SCColorize{cyan}{\mu}} % NB: в оригинале была \lambda
\newcommand*{\scPolyVar}[1]{\SCSubscript{\SCPolyVarDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scPolyRoots}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scPolyVar{1,2}}}



% Компонент матрицы направляющих косинусов
\newcommand*{\SCDirCosADesignation}{\SCColorize{lime}{a}}
\newcommand*{\scDirCosA}[1]{\SCSubscript{\SCDirCosADesignation}{#1}}

% Матрица направляющих косинусов
\newcommand{\scMatDirCosA}{\scmatrix{%
\scDirCosA{11} & \scDirCosA{12} & \scDirCosA{13}\\%
\scDirCosA{21} & \scDirCosA{22} & \scDirCosA{23}\\%
\scDirCosA{31} & \scDirCosA{32} & \scDirCosA{33}}}

% Направляющий косинус
\newcommand*{\SCDirCosRDesignation}{\SCColorize{lime}{r}}
\newcommand*{\scDirCosR}[1]{\SCSubscript{\SCDirCosRDesignation}{#1}}
\newcommand*{\SCDirCosRSqs}{\scDirCosR{1}^2 + \scDirCosR{2}^2 + \scDirCosR{3}^2}


% Оси
% ШРВ предлагает использовать большие буквы на рисунках и маленькие в тексте.
% Соответственно вводим два набора макросов.

% Для рисунков (FA = Figure Axis)
\newcommand*{\SCFAXDesignation}{\ensuremath{\SCColorize{brown}{X}}}
\newcommand*{\SCFAYDesignation}{\ensuremath{\SCColorize{brown}{Y}}}
\newcommand*{\SCFAZDesignation}{\ensuremath{\SCColorize{brown}{Z}}}

\newcommand*{\SCFAX}[1]{\SCSubscript[-3mu]{\SCFAXDesignation}{#1}}
\newcommand*{\SCFAY}[1]{\SCSubscript[-5mu]{\SCFAYDesignation}{#1}}
\newcommand*{\SCFAZ}[1]{\SCSubscript[-2mu]{\SCFAZDesignation}{#1}}

\newcommand*{\SCFAXc}[1]{\SCFAX{\scCoM{#1}}}
\newcommand*{\SCFAYc}[1]{\SCFAY{\scCoM{#1}}}
\newcommand*{\SCFAZc}[1]{\SCFAZ{\scCoM{#1}}}

\newcommand*{\SCFAXg}[1]{\SCFAX{\scg{#1}}}
\newcommand*{\SCFAYg}[1]{\SCFAY{\scg{#1}}}
\newcommand*{\SCFAZg}[1]{\SCFAZ{\scg{#1}}}


% Для текста (TA = Text Axis)
% NB: мы не используем эти макросы (и макросы ниже, т.е. \scx{}, \scy{}, \scz{})
% для одиночных координат ("x", "y", "z"), т.к. их дохера (одних иксов ~1,5 тыс.),
% и код станет неоправданно громоздким.
% Это значит, что тут всегда должны быть именно строчные "x", "y" и "z", иначе начнётся раздрай.

% Отдельные Clean-макросы нужны для \ifx ниже
\newcommand*{\SCTAXDesignationClean}{x}
\newcommand*{\SCTAYDesignationClean}{y}
\newcommand*{\SCTAZDesignationClean}{z}

\newcommand*{\SCTAXDesignation}{\ensuremath{\SCColorizeM{brown}{\SCTAXDesignationClean}}}
\newcommand*{\SCTAYDesignation}{\ensuremath{\SCColorizeM{brown}{\SCTAYDesignationClean}}}
\newcommand*{\SCTAZDesignation}{\ensuremath{\SCColorizeM{brown}{\SCTAZDesignationClean}}}

\iffalse
\newcommand*{\scx}[2][]{\SCSubscript[#1]{\SCTAXDesignation}{#2}}
\newcommand*{\scy}[2][]{\SCSubscript[#1]{\SCTAYDesignation}{#2}}
\newcommand*{\scz}[2][]{\SCSubscript[#1]{\SCTAZDesignation}{#2}}
\else
\newcommand*{\scx}[1]{\SCSubscript[-1mu]{\SCTAXDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scy}[1]{\SCSubscript[-1mu]{\SCTAYDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scz}[1]{\SCSubscript[-1mu]{\SCTAZDesignation}{#1}}
\fi

\newcommand*{\scxCoM}[1]{\scx{\scCoM{#1}}}
\newcommand*{\scyCoM}[1]{\scy{\scCoM{#1}}}
\newcommand*{\sczCoM}[1]{\scz{\scCoM{#1}}}

\newcommand*{\scxg}[1]{\scx{\scg{#1}}}
\newcommand*{\scyg}[1]{\scy{\scg{#1}}}
\newcommand*{\sczg}[1]{\scz{\scg{#1}}}

% Позволяет получить ось по её номеру.
\newcommand{\SCxyzByNum}[2][]{%
\ifnumequal{#2}{1}{\scx{#1}}{%
\ifnumequal{#2}{2}{\scy{#1}}{%
\ifnumequal{#2}{3}{\scz{#1}}{%
\errmessage{Unknown arg #2}}}}}
\newcommand{\SCxyzgByNum}[1]{\SCxyzByNum[\scg{}]{#1}}

% Позволяет получить ось по её букве.
\newcommand{\SCxyzByChar}[2][]{%
\def\SCxyzByCharArg{#2}% https://tex.stackexchange.com/a/259102
\ifx\SCxyzByCharArg\SCTAXDesignationClean%
\scx{#1}\else%
\ifx\SCxyzByCharArg\SCTAYDesignationClean%
\scy{#1}\else%
\ifx\SCxyzByCharArg\SCTAZDesignationClean%
\scz{#1}\else%
\errmessage{Unknown arg \SCxyzByCharArg}%
\fi\fi\fi}
\newcommand{\SCxyzgByChar}[1]{\SCxyzByChar[\scg{}]{#1}}


% Системы координат

% Полюс
\ifnumequal{\value{designationDebug}}{1}{%
\newcommand*{\SCODesignation}{\mathcal{\SCColorize{brown}{O}}}%
}{%
\newcommand*{\SCODesignation}{\SCColorize{brown}{O}}%
}
\newcommand*{\scO}[1]{\SCSubscript{\SCODesignation}{#1}}

% Тоже полюс, но прямого начертания (требование Шишковой).
\newcommand*{\SCoDesignation}{\mathrm{\SCColorize{green}{O}}}

\newcommand*{\scxyz}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmath{\scx{}\scy{}\scz{}}}}
\newcommand*{\scoxyz}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmath{\SCODesignation\scxyz{}}}}
\newcommand*{\scoxy}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmath{\SCODesignation\scx{}\scy{}}}}

% Здесь \scmath использовать нельзя, т.к. цифры станут наклонными.
% Алсо прокрасим цифры руками, чтобы были одного цвета с осями.
\newcommand*{\scxyzone}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorizeM{brown}{\scx{1}\scy{1}\scz{1}}}}}
\newcommand*{\scoxyzone}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCODesignation\scxyzone{}}}}
\newcommand*{\scxyztwo}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorizeM{brown}{\scx{2}\scy{2}\scz{2}}}}}
\newcommand*{\scoxyztwo}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCODesignation\scxyztwo{}}}}

\newcommand*{\scxyzg}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmath{\scxg{}\scyg{}\sczg{}}}}
\newcommand*{\scoxyzg}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmath{\SCODesignation\scxyzg{}}}}
\newcommand*{\scxyzc}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmath{\scxCoM{}\scyCoM{}\sczCoM{}}}}

% Часто используется для инерциальных систем координат
\newcommand*{\scOXiEtaZeta}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{brown}{\SCODesignation\xi\eta\zeta}}}}

% Часто используется для систем координат, имеющих географическую привязку
\newcommand*{\scONhE}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmath{\SCODesignation\SCColorize{brown}{NhE}}}} % NB: именно так, а не ENh, чтобы соответствовало xyz, где y смотрит вверх


% Диада
\newcommand*{\scdyad}[2]{\ensuremath{\inb{#1\ #2}}}

% Вектор, разложенный по ортам
\newcommand{\SCMatOrtBase}[3]{\scmatrix{\SCSubscript[-1mu]{#2}{\scx{#1}}\p\sciv{#1} #3 \SCSubscript[-1mu]{#2}{\scy{#1}}\p\scjv{#1} #3 \SCSubscript[-1mu]{#2}{\scz{#1}}\p\sckv{#1}}}
\newcommand{\scMatOrt}[2][]{\SCMatOrtBase{#1}{#2}{\\}}
\newcommand{\scMatOrtH}[2][]{\SCMatOrtBase{#1}{#2}{&}}% то же, но горизонтально


% Базисы
\newcommand{\sciv}[1]{\scvecs[-6mu]{\SCColorize{brown}{i}}{#1}}
\newcommand{\scjv}[1]{\scvecs[-5mu]{\SCColorize{brown}{j}}{#1}}
\newcommand{\sckv}[1]{\scvecs[-4mu]{\SCColorize{brown}{k}}{#1}}
\newcommand{\scivg}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\sciv{\scg{}}}}
\newcommand{\scjvg}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scjv{\scg{}}}}
\newcommand{\sckvg}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\sckv{\scg{}}}}

% Позволяет получить орт по его номеру.
\newcommand{\SCijkByNum}[2][]{%
\ifnumequal{#2}{1}{\sciv{#1}}{%
\ifnumequal{#2}{2}{\scjv{#1}}{%
\ifnumequal{#2}{3}{\sckv{#1}}{%
\errmessage{Unknown arg #2}}}}}

% То же для опорного базиса.
\newcommand{\SCijkgByNum}[1]{\SCijkByNum[\scg{}]{#1}}


\newcommand{\SCMatijkBase}[2]{\scmatrix{\sciv{#1} #2 \scjv{#1} #2 \sckv{#1}}}
\newcommand{\scMatijk}[1]{\SCMatijkBase{#1}{\\}}
\newcommand{\scMatijkH}[1]{\SCMatijkBase{#1}{&}}
\newcommand{\scMatxyz}[1]{\scmatrix{\scx{#1} \\ \scy{#1} \\ \scz{#1}}}
\newcommand{\scBasIMat}{\scmatrix{\scBasi{1} \\ \scBasi{2} \\ \scBasi{3}}}
\newcommand{\scBasEMat}{\scmatrix{\scBase{1} \\ \scBase{2} \\ \scBase{3}}}


% Матрицы Эйлера
\newcommand{\scMatEulerPsi}{\scmatrix{%
\cos\psi & 0 & -\sin\psi \\%
0        & 1 & 0 \\%
\sin\psi & 0 & \cos\psi}}
\newcommand{\scMatEulerNu}{\scmatrix{%
 \cos\scv{} & \sin\scv{} & 0 \\%
-\sin\scv{} & \cos\scv{} & 0 \\%
0           & 0          & 1}}
\newcommand{\scMatEulerGamma}{\scmatrix{%
1 & 0           & 0 \\%
0 &  \cos\gamma & \sin\gamma \\%
0 & -\sin\gamma & \cos\gamma}}
\newcommand{\scMatEulerNuPsi}{\scmatrix{%
 \cos\scv{}\p\cos\psi & \sin\scv{} & -\cos\scv{}\p\sin\psi \\%
-\sin\scv{}\p\cos\psi & \cos\scv{} &  \sin\scv{}\p\sin\psi \\%
 \sin\psi             & 0          &  \cos\psi}}
\newcommand{\scMatEulerKinematic}{\scmatrix{% кинематические уравнения в углах Эйлера-Крылова
\cos\scv{} & -\cos\gamma\p\sin\scv{} &  \sin\gamma\p\sin\scv{} \\%
0          &  \cos\gamma             & -\sin\gamma             \\%
0          &  \sin\gamma\p\cos\scv{} &  \cos\gamma\p\cos\scv{}}}
\newcommand{\scMatDEuler}{\scmatrix{\scdgamma{} \\ \scdtheta{} \\ \scdpsi{}}} % производные углов Эйлера
\newcommand{\scMatDEulerGamma}{\scmatrix{\scdgamma{} \\ 0 \\ 0}} % то же, но только гамма

% Скорость вращения связанного базиса по отношению к опорному равна векторной сумме скоростей поворота на углы Эйлера-Крылова
\newcommand*{\SCWAsDEuler}{\scwv{} = \scdpsiv{} + \scdthetav{} + \scdgammav{} = \scdpsi{}\p\scjv{1} + \scdtheta{}\p\sckv{2} + \scdgamma{}\p\sciv{}}

% Обобщённая сила
\ifnumequal{\value{mathfont}}{1}{%
\newcommand*{\SCQSpace}{-3mu}%
}{%
\newcommand*{\SCQSpace}{-2mu}%
}
\newcommand*{\scQ}[1]{\SCSubscript[\SCQSpace]{\SCColorize{green}{Q}}{#1}}
\newcommand*{\scQp}[1]{\scQ{#1}\inp}

% Обобщённый импульс (generalized momentum)
\newcommand*{\SCGenMomDesignation}{\SCColorize{green}{P}} % NB: в некоторых учебниках обозн. малой p
\ifnumequal{\value{mathfont}}{1}{%
\newcommand*{\SCGenMomSpace}{-1mu}%
}{%
\newcommand*{\SCGenMomSpace}{-5mu}%
}
\newcommand*{\scGenMom}[1]{\SCSubscript[\SCGenMomSpace]{\SCGenMomDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scdGenMom}[1]{\scderivs{\SCGenMomDesignation}{\mspace{-5mu}#1}}
\newcommand*{\scbGenMom}[1]{\scIsoVar{\mspace{-2mu}\scGenMom{#1}}} % изохронная вариация


% Диссипативная функция
\newcommand*{\scf}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{orange}{\Phi}}{#1}}


% Сила тяжести
\newcommand*{\scG}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{green}{G}}{#1}} % TODO: -mu

%\newcommand*{\scGv}[1]{\scvec{\scG{#1}}} - даёт уродливо длинные стрелки
% Дополнительная пара фигурных скобок позволяет использовать макрос в верхних и нижних индексах
\newcommand*{\scGv}[1]{\scvecs[-1mu]{\scG{}}{#1}}

% Текстовые подписи
\newcommand*{\scTvy}{\text{вын}}% NB: м.б. как "вынуждающая", так и "вынужденная" в зав. от контекста
\newcommand*{\scTupr}{\text{у.с}} % упругих сил
\newcommand*{\scTetal}{\text{эт}} % эталон
\newcommand*{\scTtrad}{\text{рад}} % радиальный
\newcommand*{\scTtrans}{\text{транс}} % трансверсальный (поперечный)
\newcommand*{\scTdemp}{\text{демпф}}
\newcommand*{\scTkor}{\text{кор}} % изначально подразумевалось, что это сокращение означает "Кориолиса", и соответственно оно писалось с большой буквы, но Шишкова восприняла его как "кориолисово" и сказала исправить. Ok.
\newcommand*{\scTvr}{\text{вр}}
\newcommand*{\scTos}{\text{ос}} % осестремительный
\newcommand*{\scTob}{\text{общ}}
\newcommand*{\scTch}{\text{частн}}
\newcommand*{\scTtr}{\text{тр}} % трение
\newcommand*{\scTtrKach}{\text{тр.кач}} % трение качения
\newcommand*{\scTmcs}{\text{МЦС}} % мгновенный центр скоростей

\ifnumequal{\value{designationDebug}}{1}{%
\newcommand*{\scTpot}{\text{потенц}}%
\newcommand*{\scTnpot}{\text{непотенц}}%
\newcommand*{\scTdiss}{\text{диссипат}}%
\newcommand*{\scTpr}{\text{привед}}% приведённый
\newcommand*{\scTpruz}{\text{пруж}}%
\newcommand*{\scTst}{\text{статич}}% статический
\newcommand*{\scTust}{\text{устойч}}% устойчивый
}{%
\newcommand*{\scTpot}{\text{п}}%
\newcommand*{\scTnpot}{\text{нп}}%
\newcommand*{\scTdiss}{\text{д}}%
\newcommand*{\scTpr}{\text{пр}}%
\newcommand*{\scTpruz}{\text{пр}}% NB: в сокращённом виде неотличим от "приведённый"
\newcommand*{\scTst}{\text{ст}}%
\newcommand*{\scTust}{\text{уст}}%
}


% Центр масс
\ifnumequal{\value{designationDebug}}{1}{%
\newcommand*{\SCCoMDesignation}{\SCColorize{green}{\text{Ц}}}%
}{%
\newcommand*{\SCCoMDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{C}}}%
}

% В 90% случаев он является нижним индексом, так что хрен с ним, добавим лишнюю пару скобок
\newcommand*{\scCoM}[1]{{\SCSubscript{\SCCoMDesignation}{#1}}}

% Мгновенный центр скоростей
\newcommand*{\scP}[1]{\SCSubscript[-3mu]{\mathcal{\SCColorize{green}{P}}}{#1}}
\newcommand*{\sczP}[1]{\ensuremath{\scz{\scP{#1}}}}

% Расстояние между ними
%\newcommand*{\scPC}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\inp{\scCoM{}\scP{}}}}}
\newcommand*{\scPC}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scslength{\scP{}\scCoM{}}}}

% "Внешний"
% NB: это обозначение всегда д.б. в верхнем индексе
\ifnumequal{\value{designationDebug}}{1}{%
\newcommand*{\scE}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{green}{\text{внешн}}}}}%
}{%
\newcommand*{\scE}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{green}{E}}}}%
}

% Коэффициент Ляме
\newcommand*{\sclame}[1]{\SCSubscript{\mathcal{\SCColorize{lime}{H}}}{#1}}

% Ускорение через коэффициент Ляме
\newcommand{\SCAccViaLame}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{%
\sca{\scq{j}} = \frac{1}{\sclame{j}}\p\inb*{%
\scD*{%
  \scPD{\scT{}}{\scdq{j}}%
}{t} - \scPD{\scT{}}{\scq{j}}}}}

% Сила
\newcommand*{\SCFDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{F}}}
\newcommand*{\scF}[1]{\SCSubscript{\SCFDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scFv}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCFDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scFp}[1]{\scF{#1}\inp}
\newcommand*{\scFE}[1]{\ensuremath{\scF{#1}^{\scE{}}}} % внешняя
\newcommand*{\scFvE}[1]{\ensuremath{\scFv{#1}^{\scE{}}}} % внешняя

% Главный вектор сил
\newcommand*{\SCFMainDesignation}{\mathcal{\SCColorize{magenta}{F}}}
\newcommand*{\scFMain}[1]{\SCSubscript{\SCFMainDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scFMainv}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCFMainDesignation}{#1}}

% Равнодействующая
\newcommand*{\SCFResDesignation}{\mathcal{\SCColorize{magenta}{R}}} % resultant force
\newcommand*{\scFRes}[1]{\SCSubscript{\SCFResDesignation}{\Sigma#1}}
\newcommand*{\scFResv}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCFResDesignation}{\Sigma#1}}

% Сила реакции связи, или просто сила реакции (иногда просто "реакция", но это жаргонизм)
\newcommand*{\SCRDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{R}}}
\newcommand*{\scR}[1]{\SCSubscript{\SCRDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scRv}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCRDesignation}{#1}}

% Сила реакции опоры (более узкий термин)
\newcommand*{\SCNDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{N}}}
\newcommand*{\scN}[1]{\SCSubscript{\SCNDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scNv}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCNDesignation}{#1}}

% Сила натяжения нити
\newcommand*{\SCFTDesignation}{\SCColorize{magenta}{T}}
\newcommand*{\scFT}[1]{\SCSubscript{\SCFTDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scFTv}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCFTDesignation}{#1}}

% Пример силы
% TODO: почему просто не использовать F?
\newcommand*{\SCFPDesignation}{\mathcal{\SCColorize{magenta}{P}}}
\newcommand*{\scFP}[1]{\SCSubscript{\SCFPDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scFPv}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCFPDesignation}{#1}}

% Импульс силы
\newcommand*{\SCSFDesignation}{\SCColorize{magenta}{S}}
%\newcommand*{\scSF}[1]{\SCSubscript[-1mu]{\SCSFDesignation^\SCFDesignation}{#1}}
%\newcommand*{\scSFv}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCSFDesignation^\SCFDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scSF}[1]{\ensuremath{\SCSubscript[-1mu]{\SCSFDesignation}{#1}^\SCFDesignation}}
\newcommand*{\scSFv}[1]{\ensuremath{\scvecs[-1mu]{\SCSFDesignation}{#1}^\SCFDesignation}}


% Перемещение
\newcommand*{\SCTravelDesignation}{\SCColorize{orange}{S}}
\newcommand*{\scTravel}[1]{\SCSubscript{\SCTravelDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scCoMTravel}[1]{\scTravel{\scCoM{#1}}}
% ЛДЮ: S уже использовалась как импульс силы
% ШРВ: оставить

% Радиус-вектор
% TODO: полнотекстовая замена пока не проводилась; уж больно тяжело отличать r в качестве радиуса-вектора от r в качестве всего остального
\newcommand*{\SCrDesignation}{\SCColorize{green}{r}}
\newcommand*{\scr}[1]{\SCSubscript{\SCrDesignation}{#1}} % TODO: внимательно проверить места, где используется радиус-ВЕКТОР без ВЕКТОРА
%\newcommand*{\scrv}[1]{\scvec{\scr{#1}}} % даёт уродливые длинные стрелки
\newcommand*{\scrv}[1]{\scvecs[-4mu]{\SCrDesignation}{#1}} % TODO: было -3mu, проверить что с Computer Modern
%\newcommand*{\scrdv}[1]{\ensuremath{\scdvec{\scr{#1}}}}
\newcommand*{\scrdv}[1]{\scdvecs[-3mu]{\SCrDesignation}{#1}}

% Радиус инерции
\newcommand*{\SCiDesignation}{\SCColorize{green}{i}}
\newcommand*{\sci}[1]{\SCSubscript{\SCiDesignation}{#1}}

% Работа
\newcommand*{\scA}[1]{\SCSubscript{\mathcal{\SCColorize{green}{A}}}{#1}}
\newcommand*{\scAp}[1]{\scA{#1}\inp}
\newcommand*{\scAelem}[1]{\ensuremath{\SCColorize{magenta}{\scDiffSymb}{\scA{#1}}}} % элементарная работа силы

% Виртуальная херня
\newcommand*{\scvirt}[1]{\ensuremath{\SCColorize{green}{\delta}{#1}}}
\newcommand*{\scba}[1]{\scvirt{\scA{#1}}} % работа
\newcommand*{\scbr}[1]{\scvirt{\scrv{#1}}} % перемещение
\newcommand*{\scbrnv}[1]{\scvirt{\scr{#1}}} % то же, но без вектора; TODO: удалить
\newcommand*{\scbq}[1]{\scvirt{\scq{#1}}} % координата
\newcommand*{\scbal}[1]{\scvirt{\SCSubscript{\alpha}{#1}}}
\newcommand*{\scbbe}[1]{\scvirt{\SCSubscript{\beta}{#1}}}
\newcommand*{\scbph}[1]{\scvirt{\SCSubscript{\phi}{#1}}}
\newcommand*{\scbla}[1]{\scvirt{\SCSubscript{\lambda}{#1}}}
\newcommand*{\scbx}[1]{\scvirt{\SCSubscript{x}{#1}}}
\newcommand*{\scby}[1]{\scvirt{\SCSubscript{y}{#1}}}
\newcommand*{\scbz}[1]{\scvirt{\SCSubscript{z}{#1}}}
\newcommand*{\scbh}[1]{\scvirt{\SCSubscript{h}{#1}}}
\newcommand*{\scbxv}[1]{\scvirt{\scvecs{x}{#1}}}
\newcommand*{\scbyv}[1]{\scvirt{\scvecs{y}{#1}}}
\newcommand*{\scbsi}[1]{\scvirt{\SCSubscript{\sigma}{#1}}}
\newcommand*{\scbps}[1]{\scvirt{\SCSubscript{\psi}{#1}}}

% Изохронная вариация
\newcommand*{\scIsoVar}[1]{\ensuremath{\SCColorize{cyan}{\delta}{#1}}}

% Бесконечно малая величина
\newcommand*{\SCInfsimalDesignation}{\SCColorize{violet}{\delta}}
\makeatletter
\newcommand{\@scInfsimalStar}[1]{\ensuremath{\SCInfsimalDesignation'{#1}}}
\newcommand{\@scInfsimalNoStar}[1]{\ensuremath{\SCInfsimalDesignation{#1}}}
\newcommand{\scInfsimal}{\@ifstar\@scInfsimalStar\@scInfsimalNoStar}
\makeatother

% Часто встречающиеся выражения
\newcommand*{\scpdriqj}{\scPD{\scrv{i}}{\scq{j}}}
\newcommand*{\scpdTqj}{\scPD{\scT{}}{\scq{j}}}
\newcommand*{\scpdTdqj}{\scPD{\scT{}}{\scdq{j}}}
\newcommand*{\scpdTPqj}{\scPD{\inp{\scT{} - \scp{}}}{\scq{j}}}
\newcommand*{\scpdTPdqj}{\scPD{\inp{\scT{} - \scp{}}}{\scdq{j}}}
\newcommand*{\scpdLdqj}{\scPD{\scl{}}{\scdq{j}}}
\newcommand*{\scpdLqj}{\scPD{\scl{}}{\scq{j}}}
\newcommand*{\scdpdLdqj}{\scD*{\scpdLdqj}{t}}
\newcommand*{\scdHdt}{\scD{\scH{}}{t}}
\newcommand*{\scpdH}[1]{\scPD{\scH{}}{#1}}
\newcommand*{\scpdHt}{\scpdH{t}}
\newcommand*{\scpdHqj}{\scpdH{\scq{j}}}
\newcommand*{\scpdHdqj}{\scpdH{\scdq{j}}}
\newcommand*{\scpdHPj}{\scpdH{\scGenMom{j}}}
\newcommand*{\scpdHL}{\scpdH{\scl{}}}
\newcommand*{\scbqj}{\scIsoVar{\scq{j}}} % изохронная вариация
\newcommand*{\scbdqj}{\scIsoVar{\scdq{j}}} % изохронная вариация производной


% фи*
\newcommand*{\scPst}[1]{\SCSubscript{\phi}{\ast#1}}



% Моменты
\newcommand*{\SCMDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{M}}}
\newcommand*{\scM}[1]{\SCSubscript{\SCMDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scMv}[1]{\scvecs{\SCMDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scMp}[1]{\scM{#1}\inp}
\newcommand*{\scMvp}[1]{\scMv{#1}\inp}

% Главный момент внешних сил
\newcommand*{\scME}[1]{\ensuremath{\scM{#1}^{\scE{}}}}
\newcommand*{\scMvE}[1]{\ensuremath{\scMv{#1}^{\scE{}}}}

% Относительно полюса O
\newcommand*{\scMO}[1]{\scM{\SCoDesignation#1}}
\newcommand*{\scMOv}[1]{\scMv{\SCoDesignation#1}}
\newcommand*{\scMOp}[1]{\scMp{\SCoDesignation#1}}
\newcommand*{\scMOvp}[1]{\scMvp{\SCoDesignation#1}}

% Момент силы
\newcommand*{\scMF}[1]{\ensuremath{\scM{#1}\inp{\scFv{}}}}
\newcommand*{\scMFv}[1]{\ensuremath{\scMv{#1}\inp{\scFv{}}}}

% Момент силы относительно полюса O
\newcommand*{\scMFO}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scMF{\SCoDesignation}}}
\newcommand*{\scMFOv}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scMFv{\SCoDesignation}}}

% Даламберова сила инерции (NB: в тексте пишется с маленькой буквы, т.е. "даламберова")
\newcommand*{\SCfdDesignation}{\SCColorize{green}{\Phi}}
\newcommand*{\scfd}[1]{\SCSubscript[-1mu]{\SCfdDesignation}{#1}}
%\newcommand*{\scfdv}[1]{\scvec{\scfd{#1}}}
\newcommand*{\scfdv}[1]{\scvecs[-1mu]{\scfd{}}{#1}}
\newcommand*{\scfdp}[1]{\scfd{#1}\inp}

% Какая-то "временная" функция для пункта "Механическая система с пружиной, демпфером и угловой обобщённой координатой"
\newcommand*{\SCTmpFncDesignation}{\SCColorize{green}{\aleph}}
\newcommand*{\scTmpFnc}[1]{\SCSubscript{\SCTmpFncDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scTmpFncp}[1]{\scTmpFnc{#1}\inp}

% Ускорения
\newcommand*{\SCaDesignation}{\SCColorize{green}{a}}
\newcommand*{\sca}[1]{\SCSubscript{\SCaDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scav}[1]{\scvecs[-2mu]{\SCaDesignation}{#1}}

\newcommand*{\SCTrans}{\ensuremath{e}} % переносное (напр., ускорение)
\newcommand*{\SCRel}{\ensuremath{r}} % относительное (напр., ускорение)

\newcommand*{\scMatLR}[1]{\scmatrix{%
0 & 0 & #1 \\%
0 & 0 & 0 \\%
-#1 & 0 & 0}}

% Коэффициент трения скольжения
% NB: в оригинале было f
% TODO: заменить на это f в пред. главах
%\newcommand*{\sctrf}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{orange}{f}}}}
\newcommand*{\sctrf}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCColorize{orange}{\mu}}}}

% Для задач в главе 8
\newcommand*{\scddy}[1]{\scdderivs{y}{#1}}
\newcommand*{\scddyv}[1]{\scvec{\scddy{#1}}}
\newcommand*{\scddx}[1]{\scdderivs{x}{#1}}
\newcommand*{\scddxv}[1]{\scvec{\scddx{#1}}}
\newcommand*{\scddxCoMv}[1]{\scvec{\scddx{\scCoM{#1}}}}


% Скорость
%\newcommand*{\SCVDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{V}}}
\newcommand*{\SCVDesignation}{\SCColorize{green}{v}}
%\newcommand*{\SCVDesignation}{v}
\newcommand*{\scV}[1]{\SCSubscript{\SCVDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scVv}[1]{\scvecs[-2mu]{\scV{}}{#1}}
%\newcommand*{\scVdv}[1]{\SCSubscript{\scdvec{\scV{}}}{#1}}
\newcommand*{\scVdv}[1]{\scdvecs[-2mu]{\SCVDesignation}{#1}}

% Период
\newcommand*{\SCPeriodDesignation}{\SCColorize{cyan}{T}}
\newcommand*{\scPeriod}[1]{\SCSubscript[-5mu]{\SCPeriodDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scPeriodSt}[1]{\ensuremath{\scPeriod{#1}^\ast}}
\newcommand*{\scPeriodP}[1]{\scPeriod{\scApplFreq{#1}}}

% Кинетическая энергия
% TODO: когда заменял T, захватил много лишнего (напр. периоды)
\newcommand*{\SCTDesignation}{\mathcal{\SCColorize{green}{T}}}
\newcommand*{\scT}[1]{\SCSubscript[-3mu]{\SCTDesignation}{#1}}

% Параметр, похожий на кинетическую энергию, но без массы
\newcommand*{\SCtDesignation}{\mathcal{\SCColorize{magenta}{T}}}
\newcommand*{\sct}[1]{\SCSubscript[-3mu]{\SCtDesignation}{#1}}





% 12

% Ось Эйлерова вращения
%\newcommand*{\sce}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCColorize{lime}{e}}{#1}}
\newcommand*{\sce}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCColorize{lime}{\text{Э}}}{#1}}

% Её орт
\newcommand*{\sceo}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCColorize{lime}{e}}{\SCColorize{lime}{\text{Э}}#1}}


% Угол конечного поворота
\newcommand*{\SCphiDesignation}{\SCColorize{lime}{\phi}}
\newcommand*{\scphi}[1]{\SCSubscript{\SCphiDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scphih}[1]{\ensuremath{\frac{\scphi{#1}}{2}}}

% Вектор конечного поворота
\newcommand*{\SCPhiDesignation}{\SCColorize{lime}{\Phi}}
\newcommand*{\scPhi}[1]{\SCSubscript{\SCPhiDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scPhiv}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCPhiDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scbPhiv}[1]{\scInfsimal{\scPhiv{#1}}} % бесконечно малый поворот
\newcommand*{\scbaPhiv}[1]{\scInfsimal*{\scPhiv{#1}}} % то же, но с апострофом
\newcommand*{\scPhim}[1]{\scmatn{\scPhi{#1}}}
\newcommand*{\scPhims}[1]{\scskew{\scPhim{#1}}}
\newcommand*{\SCPhiMBase}[2]{\scmatrix{\scPhi{#1\scxg{}} #2 \scPhi{#1\scyg{}} #2 \scPhi{#1\sczg{}}}}
\newcommand*{\scPhiM}[1]{\SCPhiMBase{#1}{\\}}
\newcommand*{\scPhiMh}[1]{\SCPhiMBase{#1}{&}}
\newcommand*{\scPhid}[1]{\ensuremath{\scderivs{\SCPhiDesignation}{#1}}}
\newcommand*{\scPhidv}[1]{\scdvecs{\SCPhiDesignation}{#1}}
\newcommand*{\scPhidm}[1]{\scmatn{\scPhid{#1}}}

\newcommand*{\SCCosPhi}{\cos\scphi{}}
\newcommand*{\SCOneCosPhi}{\inp{1 - \SCCosPhi}}
\newcommand*{\SCrSinPhi}[1]{\scDirCosR{#1}\p\sin\scphi{}}

% Матрица, которая связывает направляющие косинусы с вектором конечного поворота
\newcommand*{\scMatRCosToPhi}[1]{
\left[
%\mqty{
\begin{matrix}
\SCPhiDiag{1} \\
\SCPhiNonDiag{1}{2}{-}{3} \\
\SCPhiNonDiag{1}{3}{+}{2}
\end{matrix}
%}
\right.\\
\left.
%\mqty{
\begin{matrix}
\SCPhiNonDiag{1}{2}{+}{3} &
\SCPhiNonDiag{1}{3}{-}{2} \\
\SCPhiDiag{2} &
\SCPhiNonDiag{2}{3}{+}{1} \\
\SCPhiNonDiag{2}{3}{-}{1} &
\SCPhiDiag{3}
\end{matrix}
%}
\right]}

% Её диагональный элемент
\newcommand*{\SCPhiDiag}[1]{\SCOneCosPhi\p\scDirCosR{#1}^2 + \SCCosPhi}

% Её недиагональный элемент
\newcommand*{\SCPhiNonDiag}[4]{\SCOneCosPhi\p\scDirCosR{#1}\p\scDirCosR{#2} #3 \SCrSinPhi{#4}}

% Полное равенство
\newcommand*{\SCMatRCosToPhiEq}{\scMatA{} = \scMatDirCosA = \scMatRCosToPhi}

% TODO: как называется эта матрица?
\newcommand*{\scMatSPhi}[1]{\scmatrix{%
0 & -\scPhi{#1\sczg{}} & \scPhi{#1\scyg{}} \\%
\scPhi{#1\sczg{}} & 0 & -\scPhi{#1\scxg{}} \\%
-\scPhi{#1\scyg{}} & \scPhi{#1\scxg{}} & 0}}

% Матрица перехода от базиса I к базису E в терминах параметров Родрига-Гамильтона
\newcommand*{\scPRGMat}{%
\scmatrix{%
\scprgls{0} + \scprgls{1} - \scprgls{2} - \scprgls{3} &
2\p\inp{\scll{0}{3} + \scll{1}{2}} &
2\p\inp{-\scll{0}{2} + \scll{1}{3}} \\
2\p\inp{-\scll{0}{3} + \scll{1}{2}} &
\scprgls{0} - \scprgls{1} + \scprgls{2} - \scprgls{3} &
2\p\inp{\scll{0}{1} + \scll{2}{3}} \\
2\p\inp{\scll{0}{2} + \scll{1}{3}} &
2\p\inp{-\scll{0}{1} + \scll{2}{3}} &
\scprgls{0} - \scprgls{1} - \scprgls{2} + \scprgls{3}}}

% Вектору конечного поворота ставят в соответствие четыре параметра:
% три направляющих косинуса, определяющие ориентацию Эйлеровой оси, и сам угол конечного поворота.
\newcommand*{\SCPhiComponents}[2][\scphi{}]{\scPhiv{#2} \Leftrightarrow \inp{\scDirCosR{1}, \scDirCosR{2}, \scDirCosR{3}, #1}} % ШРВ: двойная стрелка олицетворяет соответствие
% NB: в оригинале тут для обозначения набора из 4 значений использовались квадратные скобки, но они вызывали ассоциацию с матрицей
% TODO: пробежаться, убедиться что везде исп. круглые скобки (или ввести макрос "набор")

% Значения направляющих косинусов Эйлеровой оси суммарного поворота
\newcommand*{\SCPhiComponentsSqThree}{\inp[\Big]{\frac{\sqrt{3}}{3}, \frac{\sqrt{3}}{3}, \frac{\sqrt{3}}{3}, \ang{120}}}

% Для всех осей базового и связанного базисов справедливо:
\newcommand*{\SCPhiBasesEq}[1]{\scPhi{\scBasi{#1}} = \scPhi{\scBase{#1}} = \scPhi{}\p\scDirCosR{#1} = \SCTwoTanHalf{\scphi{}}\p\scDirCosR{#1}}

% Каждая из разностей между симметричными относительно главной диагонали элементами матрицы перехода
% окажется зависимой только от одного из направляющих косинусов Эйлеровой оси:
\newcommand*{\SCRCosNonDiagAsPhiEq}[3]{\scDirCosA{#1#2} - \scDirCosA{#2#1} = 2\p\SCrSinPhi{#3} \implies \scDirCosR{#3} = \frac{\scDirCosA{#1#2} - \scDirCosA{#2#1}}{2\p\sin\scphi{}}}

% Третье слагаемое (векторное произведение) окажется не лежащим в плоскости, задаваемой первыми двумя слагаемыми, а ортогональным этой плоскости:
\newcommand*{\SCPhiHalfMult}[1]{\ensuremath{\half\p\scPhiv{2}\times\scPhiv{1}}}
\newcommand*{\SCPhiSum}[1]{\ensuremath{\scPhiv{1} + \scPhiv{2}}}

% Множитель перед скобкой в выражении для суммы поворотов
% содержит скалярное произведение векторов и представляет собой
% просто масштабирующий коэффициент для пространственного (векторного) выражения.
\newcommand*{\SCPhiCoeff}[3]{\frac{1}{1 #1 \frac{1}{4}\p\scPhiv{#2}\p\scPhiv{#3}}}

% То же, но в раскрытом виде
\newcommand*{\SCPhiMult}[3]{\scPhi{#1\SCxyzgByNum{#3}}\p\scPhi{#2\SCxyzgByNum{#3}}}
\newcommand*{\SCPhiCoeffAsSum}[2]{\SCFracFourth{-}{\inb{% TODO: тут точно нужны квадратные скобки?
\SCPhiMult{#1}{#2}{1} +%
\SCPhiMult{#1}{#2}{2} +%
\SCPhiMult{#1}{#2}{3}}}}

% Вектор конечного поворота в проекциях на орты
\newcommand*{\SCPhiRCosProjEq}[2]{\scPhi{#1\SCxyzgByNum{#2}} = \scPhi{#1}\p\scDirCosR{#2}}
\newcommand*{\SCPhiRCosProjEqs}[1]{%
\SCPhiRCosProjEq{#1}{1};\quad%
\SCPhiRCosProjEq{#1}{2};\quad%
\SCPhiRCosProjEq{#1}{3}}
\newcommand*{\SCPhiIJKgProjEq}[2]{\scPhi{#1\SCxyzgByNum{#2}}\p\SCijkgByNum{#2}}
\newcommand*{\SCPhiIJKgProjEqs}[1]{\SCPhiIJKgProjEq{#1}{1} + \SCPhiIJKgProjEq{#1}{2} + \SCPhiIJKgProjEq{#1}{3}}

% Формула для направляющего косинуса
\newcommand*{\SCRCosEq}[2]{\scDirCosR{#2} = \cos\scang{\sceo{#1}}{\SCijkgByNum{#2}}}

% Постоянно всплывающие выражения.
\newcommand*{\SCTwoTanHalf}[1]{2\p\tan\frac{#1}{2}}
\newcommand*{\SCFracFourth}[2]{\frac{1}{1 #1 \frac{1}{4}\p#2}}

\newcommand*{\SCMatPhisMult}{\scmatrix{%
-\scPhi{1\scyg{}}\p\scPhi{2\sczg{}} + \scPhi{1\sczg{}}\p\scPhi{2\scyg{}} \\%
 \scPhi{1\scxg{}}\p\scPhi{2\sczg{}} - \scPhi{1\sczg{}}\p\scPhi{2\scxg{}} \\%
-\scPhi{1\scxg{}}\p\scPhi{2\scyg{}} + \scPhi{1\scyg{}}\p\scPhi{2\scxg{}}}}

% NB: имя \SCPhiEq зарезервировано для короткоживущих макросов, определяемых внутри соотв. формулы.


% След матрицы
\newcommand*{\scS}[1]{\SCSubscript{\mathcal{\SCColorize{green}{S}}}{#1}}



% Параметры Родрига-Гамильтона
\newcommand*{\SCprg}[1]{\SCColorizeM{cyan}{#1}}
\newcommand*{\scprgl}[1]{\SCSubscript{\SCprg{\lambda}}{#1}}
\newcommand*{\scprgm}[1]{\SCSubscript{\SCprg{\mu}}{#1}}

% Всякая херня из ПРГ
\newcommand*{\scprgL}[1]{\scderivs{\scprgl{}}{#1}}
\newcommand*{\scprgls}[1]{\scprgl{#1}^2}
\newcommand*{\sclm}[2]{\scprgl{#1}\p\scprgm{#2}}
\newcommand*{\scLl}[2]{\scderivs{\scprgl{}}{#1}\p\scprgl{#2}}
\newcommand*{\sclL}[2]{\scprgl{#1}\p\scderivs{\scprgl{}}{#2}}
\newcommand*{\scll}[2]{\scprgl{#1}\p\scprgl{#2}}
\newcommand*{\sclll}[3]{\scprgl{#1}\p\scprgl{#2}\p\scprgl{#3}}
\newcommand*{\sclLl}[3]{\scprgl{#1}\p\scderivs{\scprgl{}}{#2}\p\scprgl{#3}}
\newcommand*{\scllL}[3]{\scprgl{#1}\p\scprgl{#2}\p\scderivs{\scprgl{}}{#3}}
\newcommand*{\scsl}[2]{\scprgl{#1}^2\p\scprgl{#2}}
\newcommand*{\scls}[2]{\scprgl{#1}\p\scprgl{#2}^2}
\newcommand*{\scsL}[2]{\scprgl{#1}^2\p\scderivs{\scprgl{}}{#2}}
\newcommand*{\scLs}[2]{\scderivs{\scprgl{}}{#1}\p\scprgl{#2}^2}



% Мнимые единицы
\newcommand*{\SCImaginaryUnit}[1]{\SCSubscript{\SCColorize{magenta}{i}}{#1}}
\newcommand*{\sciu}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCImaginaryUnit{1}}} % (iu = imaginary unit)
\newcommand*{\sciiu}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCImaginaryUnit{2}}}
\newcommand*{\sciiiu}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCImaginaryUnit{3}}}
\newcommand*{\scj}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCImaginaryUnit{}}}

% Действительная единица
\newcommand*{\scru}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\mathbf{\SCColorize{magenta}{1}}}}}
%\newcommand*{\scru}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\mathbbm{\SCColorize{magenta}{1}}}}}



% Кватернионы

\ifnumequal{\value{mathfont}}{1}{%
\newcommand*{\SCQuat}[1]{\ensuremath{\pmb{#1}}}% MathTime Professional не поддерживает жирный шрифт (по крайней мере, в бесплатной версии)
}{%
\newcommand*{\SCQuat}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{\mathbf{#1}}}}% https://tex.stackexchange.com/a/3544
}

\newcommand*{\scqL}[1]{\SCSubscript{\SCQuat{\Lambda}}{#1}}
\newcommand*{\scqM}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCQuat{\Mu}}}
\newcommand*{\scqN}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCQuat{\Nu}}}
\newcommand*{\scqA}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCQuat{\Alpha}}}
\newcommand*{\scqP}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCQuat{\Rho}}}

% Компоненты кватернионов
\newcommand*{\SCquat}[1]{\SCColorizeM{olive}{#1}}
\newcommand*{\scql}[1]{\SCSubscript{\SCquat{\lambda}}{#1}}
\newcommand*{\scqm}[1]{\SCSubscript{\SCquat{\mu}}{#1}}
\newcommand*{\scqn}[1]{\SCSubscript{\SCquat{\nu}}{#1}}
\newcommand*{\scqa}[1]{\SCSubscript{\SCquat{\alpha}}{#1}}
\newcommand*{\scqp}[1]{\SCSubscript{\SCquat{\rho}}{#1}}
\newcommand*{\scqv}[1]{\SCSubscript{\SCquat{\upsilon}}{#1}}
\newcommand*{\scqb}[1]{\SCSubscript{\SCquat{\beta}}{#1}}

% Их произведения
\newcommand*{\scqla}[2]{\scql{#1}\p\scqa{#2}}
\newcommand*{\scqal}[2]{\scqa{#1}\p\scql{#2}}
\newcommand*{\scqll}[2]{\scql{#1}\p\scql{#2}}
\newcommand*{\scqllg}[3]{\scql{#1}\p\scql{#2}\p\SCxyzgByChar{#3}}
\newcommand*{\scqlm}[2]{\scql{#1}\p\scqm{#2}} % λ*µ

\newcommand*{\scqs}[1]{\scql{#1}^2} % λ^2
\newcommand*{\scqil}[2]{\SCImaginaryUnit{#1}\p\scql{#2}} % i*λ
\newcommand*{\scqill}[3]{\SCImaginaryUnit{#1}\p\scql{#2}\p\scql{#3}} % i*λ*λ
\newcommand*{\scqis}[2]{\SCImaginaryUnit{#1}\p\scql{#2}^2} % i*λ^2

\newcommand*{\scqim}[2]{\SCImaginaryUnit{#1}\p\scqm{#2}} % i*µ
\newcommand*{\scqilm}[3]{\SCImaginaryUnit{#1}\p\scql{#2}\p\scqm{#3}} % i*λ*µ


% Собственные кватернионы (TODO: вынести в макрос)
\newcommand*{\scqLs}[1]{\ensuremath{\SCQuat{\Lambda}^\ast_{#1}}}
\newcommand*{\scqls}[1]{\ensuremath{\lambda_{#1}^\ast}}
\newcommand*{\scqMs}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCQuat{\Mu}^\ast}}}
\newcommand*{\scqms}[1]{\ensuremath{\mu_{#1}^\ast}}
\newcommand*{\scqPs}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCQuat{\Rho}^\ast}}}
\newcommand*{\scqNs}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\SCQuat{\Nu}^\ast}}}
\newcommand*{\scqvs}[1]{\ensuremath{\upsilon_{#1}^\ast}}

% Их произведения
\newcommand*{\scqlms}[2]{\scqls{#1}\p\scqms{#2}}

% Гиперкомплексное пространство
\newcommand*{\scHyp}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\ensuremath{\mathcal{\SCColorize{magenta}{H}}}}}

% Кватернионное умножение
\newcommand*{\qp}{\ensuremath{\circ}}

% Скалярная и векторная части
\DeclareMathOperator{\scQscal}{scal} % BUG: в учебнике Бранец/Шмыглевский было написано "sqal". ЛДЮ набрался наглости и заменил.
\DeclareMathOperator{\scQvect}{vect}

% Сопряжённый кватернион (conjugate)
\newcommand*{\scqc}[1]{\ensuremath{\widetilde{#1}}}

% Подчёркивания
%TODO: попробовать пакет ulem, а может быть даже TikZ
\DeclareRobustCommand{\SCHighlightA}{\textcolor{cyan}} % прямая линия
\DeclareRobustCommand{\SCHighlightB}{\textcolor{magenta}} % волнистая линия
\DeclareRobustCommand{\SCHighlightC}{\textcolor{green}} % пунктирная линия



% Базисы

% ШРВ: СК и базис - очень близкие понятия.
% 1) мы вводим СК XYZ;
% 2) по каждой из осей вводится орт \scvec{e};
% 3) набор из трёх ортов называется базисом.

% В основном мы используем следующие обозначения:
% vec{e}   (макрос \scBasF) - подвижный (связанный) базис, с ортами vec{i},   vec{j},   vec{k}   (макросы \sciv, \scjv, \sckv);
% vec{e}_g (макрос \scBasG) - неподвижный (опорный) базис, с ортами vec{i}_g, vec{j}_g, vec{k}_g (макросы \scivg, \scjvg, \sckvg).
% Однако в главе "Вектор конечного поворота" мы мигрируем на другие обозначения:
% E        (макрос \scBasE) - подвижный (связанный) базис, с ортами vec{e}_1, vec{e}_2, vec{e}_3 (макрос \scBase);
% I        (макрос \scBasI) - неподвижный (опорный) базис, с ортами vec{i}_1, vec{i}_2, vec{i}_3 (макрос \scBasi).
% Это сделано по двум причинам:
% - в этой главе рассматривается орт оси Эйлерова вращения, который принято обозначать vec{e}, что будет путаться с обозначением подвижного базиса;
% - в следующей главе будут рассматриваться кватернионы, где мнимые единицы в один прекрасный момент станут неотличимы от ортов системы координат, и хорошо бы чтобы они обозначались одинаково.

% 2024-10-25: ШРВ предлагал мигрировать с E и I на E и E_g, но передумал, т.к.:
% - компоненты i_x перестанут совпадать по имени с мнимыми единицами
% - перестанет биться с Бранцем/Шмыглевским (есть мысль, что он использовал I ради того, чтобы его орты i перетекли в мнимые единицы)
% - компоненты i_x станут с двумя индексами (e_g_x)

\newcommand*{\scBasis}[1]{\ensuremath{\SCColorize{brown}{#1}}}
\newcommand*{\scBasI}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scBasis{I}}} % условно-неподвижный
\newcommand*{\scBasE}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scBasis{E}}} % подвижный/связанный
% NB: в отсканированном конспекте ("ВКП и ПРГ.PDF") эти базисы указаны с векторами наверху.
% После обсуждения с ШРВ, решили в этих двух конкретных обозначениях вектора убрать (у \scBasG, \scBasF, а также всевозможных ортов, они остаются).

% Орты
\newcommand*{\scBasi}[1]{\scvecs[-5mu]{\SCColorize{brown}{i}}{#1}} % TODO: проверить CM (было -1mu)
\newcommand*{\scBase}[1]{\scvecs[-4mu]{\SCColorize{brown}{e}}{#1}} % NB: является базисом (простите за каламбур) для кучи разных других обозначений ниже

% Опорный базис.
% Синоним \scBasI (см. I часть, с.38).
% Имеет орты \scivg{}, \scjvg{}, \sckvg{}.
\newcommand*{\scBasG}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scBase{\scg{}}}}
\newcommand*{\scBasGv}[1]{\scmatn{\scBasG{}}} % в виде вектора (не геометрического, а матричного)
\newcommand*{\scBasGvT}[1]{\ensuremath{\Transpose{\scBasGv{}}}} % в виде транспонированного вектора

% Связанный базис.
% Синоним \scBasE (см. I часть, с.38).
% Имеет орты \sciv{}, \scjv{}, \sckv{}.
\newcommand*{\scBasF}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scBase{}}} % "fixed"
\newcommand*{\scBasFv}[1]{\scmatn{\scBasF{}}} % в виде вектора (не геометрического, а матричного)
\newcommand*{\scBasFvT}[1]{\ensuremath{\Transpose{\scBasFv{}}}} % в виде транспонированного вектора

% Вектор-столбец проекций вектора r на оси соответствующего базиса.
\newcommand*{\scBasRProj}[1]{\scmatn{\Eval[\big]{\scr{}}{#1}}}
\newcommand*{\scBasRProjG}[1]{\scBasRProj{\scBasG{#1}}}
\newcommand*{\scBasRProjF}[1]{\scBasRProj{\scBasF{#1}}}

% Базис главных осей инерции и его орт
\newcommand*{\scBasm}[1]{\scvecs[-1mu]{\SCColorize{brown}{e}}{\text{гл}#1}} % "major"
\newcommand*{\scBasM}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scBasm{}}}

% Просто тупо "орт". TODO: надо бы это изжить.
\newcommand*{\scort}{\scBase}

% TODO: пробежаться полнотекстовым поиском, заменить
\newcommand*{\scps}{\sin\psi}
\newcommand*{\scpc}{\cos\psi}
\newcommand*{\scphs}{\sin\halfof{\psi}}
\newcommand*{\scphss}{\sin^2\halfof{\psi}}
\newcommand*{\scphc}{\cos\halfof{\psi}}
\newcommand*{\scphcs}{\cos^2\halfof{\psi}}
\newcommand*{\scvs}{\sin\scv{}}
\newcommand*{\scvc}{\cos\scv{}}
\newcommand*{\scvhs}{\sin\halfof{\scv{}}}
\newcommand*{\scvhss}{\sin^2\halfof{\scv{}}}
\newcommand*{\scvhc}{\cos\halfof{\scv{}}}
\newcommand*{\scvhcs}{\cos^2\halfof{\scv{}}}
\newcommand*{\scgs}{\sin\gamma}
\newcommand*{\scgc}{\cos\gamma}
\newcommand*{\scghs}{\sin\halfof{\gamma}}
\newcommand*{\scghc}{\cos\halfof{\gamma}}


\newcommand*{\scdpsi}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scderiv{\psi}}}
\newcommand*{\scdtheta}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scderiv{\scv{}}}}
\newcommand*{\scdgamma}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scderiv{\gamma}}}

\newcommand*{\scdpsiv}[1]{\scvec{\scdpsi{#1}}}
\newcommand*{\scdthetav}[1]{\scvec{\scdtheta{#1}}}
\newcommand*{\scdgammav}[1]{\scvec{\scdgamma{#1}}}


% Сокращения для раздела "Определение кинетической энергии многомассовой системы"

% Отрезок AK
\newcommand*{\scCoMAK}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scCoM{\scseg{AK}}}}
\newcommand*{\scPAK}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scP{\scseg{AK}}}}
\newcommand*{\scTAK}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scT{\scseg{AK}}}}
\newcommand*{\scmAK}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scm{\scseg{AK}}}}
\newcommand*{\scwAK}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scw{\scseg{AK}}}}
\newcommand*{\scmiAKCoM}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmi{\scseg{AK}_\scCoM{}}}}
\newcommand*{\scmiAKO}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmi{\scseg{AK}_{\scO{}}}}}

% Отрезок BE
\newcommand*{\scCoMBE}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scCoM{\scseg{BE}}}}
\newcommand*{\scPBE}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scP{\scseg{BE}}}}
\newcommand*{\scTBE}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scT{\scseg{BE}}}}
\newcommand*{\scmBE}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scm{\scseg{BE}}}}
\newcommand*{\scwBE}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scw{\scseg{BE}}}}
\newcommand*{\scmiBECoM}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scmi{\scseg{BE}_\scCoM{}}}}


% Сокращения для раздела "Работа сил, приложенных к твёрдому телу"

\newcommand*{\scvecOM}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\scvec{\scseg{OM}}}}
\newcommand*{\scMEw}[1]{\scME{\scw{#1}}} % главный момент внешних сил, спроецированный на ось мгновенного вращения (или, что то же самое, относительно оси мгновенного вращения)


% Для part5

\newcommand*{\SCPos}[1]{\ensuremath{\mathrm{\RNum{#1}}}}
\newcommand*{\SCMove}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCPos{1}\rightarrow\SCPos{2}}}
\newcommand*{\SCMoveBack}[1]{\SCDummyArgCommand{#1}{\SCPos{2}\rightarrow\SCPos{1}}}


% Для part6

% Выражение для обобщённой силы
\newcommand*{\SCGeneralizedForce}{%
\scQ{} =
\scCQ{1}\p\sin\phi +
\scCQ{2}\p\cos\phi +
\scCQ{3}\p\Sin{2\p\phi} +
\scCQ{4}\p\scderiv{\phi}\p\sin^2\phi +
\scCQ{5}\p\scderiv{\phi}\p\cos^2\phi}
